.\" Page de manuel de 1fichierfs
.TH 1FICHIERFS: "1" "Janvier 2024" "1fichierfs: version 1.9.5" "Commandes utilisateur"
.SH NOM
1fichierfs: \- monte un compte 1fichier
.SH SYNOPSIS
.B 1fichierfs
[\fI\,--api-key='CléAPI'\/\fR] [\fI\,options\/\fR] \fI\,point_de_montage\/\fR
.SH DESCRIPTION
Monte un compte de stockage cloud 1fichier sur un répertoire local.
.PP
L'arborescence sous le \fI\,point_de_montage\/\fR sera identique à celle
observée sur la page
.I `Mes fichiers`
du compte de stockage cloud chez 1fichier.com.
Afin de pouvoir utiliser les APIs un abonnement au service est
nécessaire (conditions en février 2023).
.PP
.B 1fichierfs
hérite de 
.B astreamfs
son optimisation pour la lecture en flux  (\fBstreaming\fR).
Beaucoup d'accès impliquant de la lecture séquentielle,
.B 1fichierfs
fera de son mieux pour limiter le nombre de requêtes au serveur en
réutilisant des connexions déjà ouvertes pour continuer la lecture d'un flux.
C'est de la plus haute importance avec l'usage de https (par défaut chez
1fichier.com), pour éviter la latence et le délai dû à la poignée de main TLS.
Cette fonctionnalité essentielle rend
.B 1fichierfs
particulièrement bien adapté à la lecture de media en flux,
ou aux accès séquentiels comme pour restaurer une copie de sauvegarde
depuis un stockage cloud.
.PP
A l'inverse, des accès en lecture aléatoire exhiberont de piètres performances.
En effet, l'accès aléatoire implique de faire une requête par accès,
en rajoutant la latence et la poignée de main TLS cela donne un débit
fort médiocre. Il est donc recommandé, si le type d'accès est connu pour
être aléatoire, de télécharger préalablement le fichier sur un support local.
Ce téléchargement impliquant des accès en lecture séquentielle bénéficiera
des optimisations.
.PP
\fB1fichierfs\fR gère les partages: envoyés et reçus (y compris lecture seule
et liens cachés).

.SS Traduction de caractères et opérations non-atomiques
\fB1fichier.com\fR interdit certains caractères dans les noms de fichiers et
de répertoires. Ces caractères, outre les habituels \fB/\fR et
\fBzéro binaire\fR toujours interdits, sont \fB$ < > \\ `\fR. Les deux
caractères \fB' "\fR sont également interdits pour les noms de répertoires.
Par défaut, \fB1fichierfs\fR traduira ces caractères, lorsque nécessaire, en
caractères alternatifs UTF-8 "pleine largeur" équivalents.
Pour éviter la confusion, ces caractères alternatifs sont alors interdits
dans les noms (erreur : séquence illégale). \fB1fichier.com\fR supprime aussi
les espaces (ou équivalent) en début et fin de nom. Dans ce cas \fB1fichierfs\fR
préfixera ou suffixera le nom avec une séquence UTF-8 "invisible" afin de rendre
ces noms possibles. L'inconvénient de ces substitutions est qu'elles réduisent
la longueur utile pour les noms, qui autrement est de 250 caractères.
La traduction est faite de façon transparente dans les deux sens, de sorte que
le logiciel client puisse utiliser les sept caractères "interdits" et les
espaces à n'importe quel endroit, chose qui est attendue d'un système de
fichier standard (e.g. ext4).

La substituion de caractères se fait à l'identique de rclone, pour des raisons
de compatibilité logicielle, et également parce qu'en regardant la page web
"Mes Fichiers" sur \fB1fichier.com\fR, les caractères de substitution sont
visuellement proche de ceux qu'ils remplacent.

L'option \fB\-\-raw\-names\fR est disponible pour éviter la traduction.
Avec cette option, la présence d'un des sept caractères interdits ou d'espace
avant ou après un nom de fichier ou répertoire retournera une erreur :
séquence illégale. Cependant, l'avantage est que cela ne limite pas la
longueur des noms, ni n'interdit les séquences de remplacement utilisées
dans la traduction.
Note: quand cette option est utilisée si des fichiers ou répertoires sont créés,
renommés ou liés avec ces caractères de substitution, et qu'ensuite
\fB1fichierfs\fR est remonté sans l'option, la traduction sera alors montrée
au lieu des caractères d'origine. Cela pourra semer la confusion dans les
logiciels client, il est donc recommander de ne pas mélanger les montages
avec et sans l'option.

\fBNon atomicité\fR : renommer un fichier vers un fichier déjà existant
n'est pas une opération atomique car il n'existe pas d'API atomique 
correspondante. Le fichier source est d'abord renommé, le répertoire cible
présente alors un fichier en doublon (ce qui est possible sur 1fichier.com),
ensuite la cible est supprimée. S'il venait à y avoir une coupure entre les deux
opérations, \fB1fichierfs\fR procèdera à une déduplication et ne présentera
qu'un seul des fichiers ayant le même nom : le plus récent. Ce choix de
déduplication permet de supporter des utilitaires comme rsync qui modifient via
un renommage (par défaut), même s'il y a un arrêt au moment critique. En effet,
le nouveau fichier modifié aura la date où il a été crée sur le compte
1fichier.com et sera donc plus récent que le fichier qu'il remplaçait.

Une entrée de journal (niveau Notice) est créée pour chaque fichier masqué
par un répertoire ou un autre fichier du même nom.

Renommer ou supprimer un fichier ou répertoire qui masquait un fichier fera
apparaître ce dernier, c'est pourquoi la réparation des fichiers en doublon est
plus fiable depuis l'interface web du compte 1fichier.com.


.SS Écriture
\fB1fichierfs\fR permet d'écrire des fichiers sur le stokage distant (aussi
nommé: "upload" ou "téléversement" en bon français). C'est limité à l'écriture
séquentielle de nouveaux fichiers (avec un peu de marge pour s'adapter au type
d'écriture tel celui de encfs).
.PP
La ré-écriture, le rajout ou l'écriture aléatoire (au delà de la marge) ne
sont pas supportés.
.PP
À cause de la façon dont le "processus de téléversement" est implémenté sur
1fichier.com, il y a quelques limitations:
.PD 0.1v
.RS
.PP
- Tant que le "processus de téléversement" n'est pas terminé, les fichiers
seront visibles via \fB1fichierfs\fR (pas sur la page web) mais ne seront pas
accessibles en lecture.
.PP
- Une fois l'écriture achevée, le fichier reste sur le serveur FTP pendant
5 minutes (cette limitation côté serveur pourrait être levée dans le futur).
.PP
- À ce moment, le transfert depuis le serveur FTP vers le stockage commence.
Cela prend un certain temps, dépendant essentiellement de la taille du fichier.
.PP
- Une fois le transfert terminé, le fichier devient visible sur le répertoire
de téléversement.
.PP
- Là, \fB1fichierfs\fR déplace et renomme le fichier où il est attendu.
A partir de ce moment, le fichier devient visible dans l'arborescence (web),
mais ne peut pas être lu (il peut cependant être supprimé ou déplacé/renommé).
.PP
- Dans la dernière étape, le serveur fait des travaux sur le fichier
(probablement une vérification des sommes de contrôle). A cette phase toute
tentative de lecture retourne \'File unavailable or corrupted\' (fichier non
disponible ou corrompu) et la réponse à la requête de lecture est EBUSY :
\'Ressource ou périphérique occupé\'.
.RE
.PD
.PP
\fBException :\fR les "petits" fichiers (jusqu'à 4096 octets) demeurent lisibles
tout au long du processus. Cela facilite par exemple le déplacement de fichiers
vers la Corbeille avec Nautilus ou Nemo.
.PP
\fBOpérations parallèles :\fR a l'instar des systèmes de fichiers du kernel,
il est possibe de supprimer, déplacer ou renommer un fichier \fBà tout moment\fR
du processus de téléversement.
Si le fichier est supprimé pendant la phase d'écriture, l'écriture continuera
(bien que plus rapidement car il n'est plus nécessaire d'écrire également
en FTP), à moins que l'option \fB-o hard_remove\fR ne soit spécifiée,
auquel cas fuse répondra avec ENOENT (Fichier ou répertoire inexistant) à la
prochaine requête d'écritue, sans même appeler \fB1fichierfs\fR.
.PP
\fBNote :\fR mis à part les 5 minutes d'attente (déclenchement FTP), les
étapes du processus de téléversement sont exactement les mêmes avec les autres
méthodes : http ou "remote upload".
.PP
\fBEnvironnement d'écriture :\fR pour écrire sur le stockage distant,
\fB1fichierfs\fR a besoin de deux éléments : un répertoire pour le
téléversement (nom fixe : \fB/.upload.1fichierfs\fR) et un sous-compte FTP,
calculé par défaut ou spécifié par l'option \fI\,\-\-ftp\-user\/\fR.
\fB1fichierfs\fR fait une "initialisation paresseuse", c'est à dire qu'il
initialisera le maximum de choses en tâche de fond si une partie des éléments
sont déjà présents, mais sinon ne créera ces deux éléments que si des écritures
sont effectivement demandées. S'il n'y a plus d'intention d'écrire à nouveau sur
le stockage distant via \fB1fichierfs\fR, et si aucune écriture n'a été faite
depuis le montage, il suffit de supprimer le répertoire
\fB.upload.1fichierfs\fR et \fB1fichierfs\fR supprimera alors automatiquement
le compte FTP en cours d'utilisation (le cas échéant) et "nettoiera" ainsi
l'environnement d'écriture.
.PP
Bien que \fB1fichier.com\fR ne permette pas les fichiers vides, \fB1fichierfs\fR
autorise leur création, par exemple via la commande \fBtouch\fR. Créer un
tel fichier vide est également suffisant pour déclencher l'initiationsation
de l'environnement d'écriture. Lorsque plusieurs instances de \fB1fichierfs\fR
fonctionnent en parallèle, cela peut servir pour éviter de perturber la
création de l'environnement d'écriture en la forçant sur une des instances
avant de monter les autres.
.PP

.SS Reprise
Il est recommandé d'attendre toutes les étapes ci-dessus avant de démonter
\fB1fichierfs\fR. L'examen des statistiques peut aider à
déterminer quand il est sans risque de quitter le programme, voir description
plus bas. Note: la dernière étape (vérification de la somme de contrôle)
peut toujours échouer, et le fichier demeurer "corrompu". C'est pourquoi,
1fichier.com recommande, dans son aide en ligne, de toujours vérifier
le fichier stocké (au moyen d'un \fBdiff\fR par exemple) avant de supprimer
la copie locale.
.PP
Néanmoins, si \fB1fichierfs\fR a été démonté prématurément, il reprendra tous
les processus de téléversements en cours au prochain démarrage, grâce à
l'information de reprise écrite aussitôt qu'un transfert est terminé. Si le
fichier a pu être renommé ou supprimé, l'information de reprise est effacée.
Au démarrage, \fB1fichierfs\fR examine en tâche de fond s'il reste des
informations de reprise, et si c'est le cas, procède aux étapes restantes.
.PP
\fBRecommandation importante:\fR pour éviter de perdre des fichiers et rendre
la reprise plus efficace, il est conseillé d'utiliser le mode FTP
\fBautomatique\fR. En effet, les fichiers sont effacés du serveur FTP au bout
de 24 heures. Par conséquent, si le mode FTP est \fBmanuel\fR et que
24 heures se sont écoulées depuis le dernier déclenchement FTP, tous les
fichiers en cours de téléversement seront perdus. Aussi, le processus de
reprise ne déclenche pas un traitement FTP afin de ne pas interférer sur
d'autres possibles instances de \fB1fichierfs\fR en parallèle ou sur des
opérations via le site web.
.PP
Dans certains cas, il peut y avoir un déphasage entre les fichiers et les
informations de reprise. Quand \fB1fichierfs\fR est tué, planté ou en cas de
coupure électrique, tout téléversement donnera un fichier sans information
de reprise. Dans ce cas, il s'agit de fichiers incomplets et il devraient
être supprimés. Les informations de reprise étant écrites quand la copie est
terminée, le fichier n'est pas encore visible sur le répertoire de
téléversement, ce qui peut temporairement donner des informations de reprise
sans fichier correspondant. La même chose peut arriver quand plusieurs instances
de \fB1fichierfs\fR fonctionnent en parallèle. Une cause permanente
d'information de reprise sans fichier survient en mode FTP \fBmanuel\fR
(voir recommandation précédente). Si l'utilisateur détruit le répertoire cible
d'un téléversement avant la reprise, cette reprise échouera, et le fichier
avec ses informations de reprise demeurera sur le répertoire de
téléversement, déclenchant la même erreur à chaque démarrage du programme,
jusqu'à ce que le fichier et les informations correspondantes soient
manuellement effacées.
.PP
L'option \fB\-\-dry\-run\fR simule une reprise et journalise des informations
utiles pour régler ce genre de situation.
Il est conseillé de l'utiliser avec \fB\-\-log\-level 5\fR (ou plus), car
tous les messages pertinents sont des avertissements ou des notifications.
L'utilisateur peut alors faire les actions nécessaires pour récupérer des
données ou nettoyer le répertoire de téléversement.
.PP
\fBRecommandation :\fR ne pas mettre de fichiers ou répertoires personnels
dans le répertoire de téléversement, cela ne ferait que ralentir les
processus de reprise et de téléversement. \fB1fichierfs\fR protège contre
cela, mais c'est toujours possible via le site web.
.PP
.SS Avertissement IPV6 et double pile IP
L'API elle-même peut être utilisée librement avec n'importe quelle pile IP
parce qu'elle fonctionne avec la clé d'API et que les restrictions d'IP
peuvent être réglées à la fois pour IPV4 et IPV6 avec les masques adaptés.
.PP
Néanmoins, lire des fichiers dépend du moteur de téléchargement de
1fichier.com. Il est partagé avec la version web et vérifie qu'une seule
adresse IP à la fois télécharge pour un compte donné. Par conséquent,
utiliser IPV6 rend impossible la lecture de fichier depuis deux
appareils connectés à une même box, parce que, au contraire de l'IPV4 NATée, le
serveur verra deux IPV6 différentes et fera échouer le second téléchargement.
.PP
Quand on utilise la double pile IP sans forcer le trafic ni en IPV4 ni en
IPV6 avec les options prévues à cet effet, il est rare mais pas impossible
que le trafic se répartisse sur les deux piles IP. Si cela survient lors de
la lecture d'un fichier, cela terminera avec une erreur sur ce fichier.
.PD 0.1v
.PP
Afin d'aviter ces erreurs intempestives, en double pile IP il est recommandé
de forcer \fB1fichierfs\fR soit en IPV6 soit en IPV4.
Pour l'utilisation de plusieurs appareils connectés à une même box, IPV4 est
le bon choix.
.PD
.PP

.SS Permissions
Sauf si cela a été forcé avec des options comme \fBumask\fR, \fBnoexec\fR,
etc... les fichiers et répertoires héritent des permissions d'accès, de
l'UID et du GID du \fI\,point_de_montage\/\fR.
En mode lecture seule, les drapeaux d'écriture sont mis à zéro.
.PP
Certains fichiers et répertoires sont protégés. Il s'agit du fichier
statistiques spécifié par l'option \fB\-\-stat\-file\fR, du fichier
de rafraîchissement spécifié par \fB\-\-refesh\-file\fR ainsi que
du répertoire de téléversement \fB.upload.1fichierfs\fR dans lequel les
écritures sont interdites. Il est néanmoins possible de supprimer ou 
déplacer en dehors de ce répertoire des fichiers qui ont plus de 15 minutes
(ou la durée spécifiée dans \fB\-\-resume\-delay\fR) afin de pouvoir
"nettoyer" le répertoire en cas de plantage ou arrêt brutal lors d'un
téléversement.
.PP
\fBNote :\fR comme il s'agit d'un montage fuse, par défaut, il sera accessible
uniquement à l'utilisateur qui a réalisé le montage, quelles que soient
les permissions pour le groupe ou les autres.
.PD 0.1v
.PP
Pour rendre utilisable le montage à des programmes qui tournent sous
un autre compte utilisateur (comme Plex par exemple), il convient
d'utiliser l'option \fB\-o allow_other\fR.
.PD
.PP
\fBRappel :\fR le démontage ne se fait pas avec `umount`,
mais comme pour tout pilote fuse, avec
.RS
.PP
.B "$ fusermount \-u point_de_montage"
.SS Journalisation et politique de terminaison du programme
Pour les niveaux de journalisation, voir ci-dessous (\fB\-\-log\-level\fR).
.PP
Dans la phase d'initialisation, et lorsque \fB1fichierfs\fR tourne au
premier plan, la terminaison du programme se produit sur toute condition ayant
un niveau de sévérité \fBerreur\fR ou \fBcritique\fR.
.PP
Une fois \fB1fichierfs\fR en arrière plan, seules les conditions
\fBcritiques\fR provoqueront la terminaison du programme.
.PP
C'est pourquoi le contenu de la racine du stockage distant est lu avant
de passer en arrière plan.
Cela permet de capturer des erreurs potentielles comme une mauvaise clé API
ou le serveur temporairement indisponible.
De telles erreurs rendraient de toute façon le montage inutilisable.
.PP
.PD 0.1v
Niveaux \fBUrgence\fR et \fBAlerte\fR : non utilisés par \fB1fichierfs\fR.
.PP
\fBCritique\fR : erreurs sur allocation mémoire, mutex, sémaphores,
initialisation de curl...
.PP
\fBErreur\fR : paramètres incohérents, serveur déphasé par rapport à l'état des
caches, erreur dans une réponse à une API...
.PP
\fBAvertissement\fR : incohérence de paramètre récupérable, fichier supprimé
du serveur de manière inattendue...
.PP
\fBNotification\fR : initialisation réussie, toutes les opérations d'écriture :
tranfert terminé, création de lien dur, suppression, renommage...
.PP
\fBInformation\fR : tous les appels d'API, appels de fonctions importantes.
.PP
\fBDebug\fR : le moteur asynchrone trace tous les appels de fonctions entrée et
sortie. Certains autres endroits significatifs de l'algorithme sont également
tracés. Les messages de debogage sont présents seulement si l'exécutable a été
construit avec l'option DEBUG=1.
Pour des raisons d'encombrement mémoire, les versions packagées pourraient ne
pas contenir ces messages, et avertissent si ce niveau est utilisé.
.PD

.SS Statistiques
.PP
Voici un exemple avec explication des différents champs.
.PP
.RS
Uptime: 09:33:31
.PP
.PD 0.1v
Readers:
    Files    Streams  Start streams             Fuse requests
.PP
    Cur/Tot.  Cur/Tot. AvgTim MaxTim Down. N.Req AvgTim MaxTim Speed Av.Sp Over.
.PP
02: 1     2   1     2 1.8107 3.1085  195M  1569 .02357 .10383 9110K 8858K  132K
.PP
└─(   1) 2/1  1     1 .51306 .51306  195M  1568 .02357 .10383 9110K 8908K  8192
.PP
03: 0     1   0     1 .47210 .47210 2345M 18763 .02368 .14188     0 8943K     0
.PP
-------------------------------------------------------------------------------
.PP
Tt  1     3   1     3 1.3645 3.1085 2540M 20332 .02367 .14188 9110K 8936K  132K
.PP
Solo                                 791K     3 .39741 2.4567       1.94M 
.PD
.PP
.PD 0.1v
Writers:
.PP
    Upload N.Req  Avg Time  Max Time   Ref     N.Err Speed Av.Sp
.PP
[01] 17.2G 19.1M    0.0000    2.9793 |   3|        0 30.7M 25.1M
.PP
[02] 5110M 5666K    0.0000    2.9723  idle         0     0 30.0M
.PP
[03] 1869M 2072K    0.0000    2.9357  idle         0     0 28.7M
.PP
----------------------------------------------------------------
.PP
Tot. 24.0G 26.6M    0.0000    2.9793               0 30.7M 29.9M
.PD
.PP
.PD 0.1v
API:
.PP
                        N.Req  Avg Time  Max Time Retry N.Err
.PP
folder/ls.cgi         :   417    0.1787    0.5126     0     0
.PP
download/get_token.cgi:    56    0.1551    0.1820     0     0
.PP
user/info.cgi         :    37    0.1644    0.4714     0     0
.PP
file/ls.cgi           :    79    0.1616    0.2076     0     0
.PP
file/mv.cgi           :    40    0.2043    0.3454     0     0
.PP
file/rm.cgi           :     4    0.2067    0.3141     0     0
.PP
folder/mv.cgi         :     2    0.1602    0.1858     0     0
.PP
folder/mkdir.cgi      :     3    0.1735    0.1888     0     0
.PP
ftp/users/rm.cgi      :     1    0.1657    0.1657     0     0
.PP
ftp/users/add.cgi     :     1    0.3343    0.3343     0     0
.PP
ftp/process.cgi       :    40    0.1567    0.1819     0    40
.PP
--------------------------------------------------------------
.PP
Total                 :   680    0.1745    0.5126     0    40
.PD
.PP
         Trig. Timer Poll. Write   API Error  Auto   Total
.PD 0.1v
.PP
Refresh:     0    27    23     2     7     0     0      59
.PD
.PP
             Number Memory
.PD 0.1v
.PP
Allocations:  9493K  1172M
.PP
Frees      :  9493K  1171M
.PP
Difference :    435  1081K
.PP
Contentions:     16      3
.PD
.PP
Live streams: |Write| 3    (Read) 2
.PD 0.1v
.PP
  Ref   Size  Left Lnk Er N.Loc N.Stm Path
.PP
|   1|    15 04:54   0       Wait_FTP /foo/bar/test.txt
.PP
|   2| 27.1K 00:30   0       Wait_mv  /foo/bar/debug.txt
.PP
|   3| 10.4G --:--   0       Writing  /bar/foo.iso
.PP
------
.PP
(   1)  866M 28:49   2        1     6 /Videos/big_buck_bunny_1080p_stereo.ogg
.PP
(   2)     1 29:41   1        1     1 /Test/B/C.TXT
.PD
.RE
.PP
Détails:
.PD 0.1v
.PP
.RS
\fBUptime\fR: temps de fonctionnement de \fB1fichierfs\fR depuis son démarrage.
.PP
\fBReaders\fR: les statistiques sont affichées pour chacuns des threads, pour
chaque fichier le total, et les requêtes isolées (Solo). Hormis le total, les
lignes ne sont affichées que s'il y a des données. Si \fB1fichierfs\fR doit
faire des requêtes 'range' isolées pour certaines demandes de lectures,
la performance pourrait chuter dramatiquement, et il est recommandé de diminuer
le nombre de lectures en parallèle et aléatoires. 
.RS
\fBFiles.:\fR pour les threads, nombre de fichiers couramment ouverts et ouverts
au total depuis le début. Pour les fichiers ceci est remplacé par la référence
dans la liste des fichiers ouverts, suivi d'un compteur court de requêtes en
attente / buffers.
.PP
\fBStreams.:\fR nombre de streams couramment utilisé et utilisé au total depuis
le début.
.PP
\fBStart stream:\fR temps moyen et maximum d'établissement d'un stream.
.PP
\fBDown.:\fR nombre d'octets lus.
.PP
\fBN.Req:\fR nombre de requêtes de lecture traitées.
.PP
\fBFuse requests:\fR temps moyen et maximum d'une requête fuse.
.PP
\fBSpeed:\fR vitesse de lecture actuelle.
.PP
\fBAv.Sp:\fR vitesse de lecture moyenne. Note: ça n'est pas la moyenne sur
le 'uptime' (qui peut facilement être calculée à partir du nombre d'octets lus)
mais ça prend en compte uniquement les instants où des données ont été lues.
.PP
\fBOver:\fR quantité de lecture excédentaire. Cela est dû à l'algorithme
d'anticipation et aux buffers remplis mais non consommés. En accès séquentiel,
ce nombre devrait être nul ou très faible.
.RE
.PP
\fBWriters\fR: les statistiques sont affichées pour chacun des "writers" 
(évriveurs !) et pour le total. Les "writers" sont démarrés lorsque nécessaire,
aussi, seulement les "writers" déjà démarrés sont affichés. Si aucun fichier
n'a été écrit, cette section sera absente.
.RS
\fBUpload:\fR nombre d'octets écrits.
.PP
\fBN.Req:\fR nombre de requêtes d'écriture traitées.
.PP
\fBAvg Time:\fR temps moyen d'une requête d'écriture.
.PP
\fBMax Time:\fR temps maximum d'une requête d'écriture.
.PP
\fBRef:\fR reference du fichier en cours d'écriture, ou 'idle' si aucun.
.PP
\fBN.Err:\fR nombre d'erreurs.
.PP
\fBSpeed:\fR vitesse d'écriture actuelle.
.PP
\fBAv.Sp:\fR vitesse d'écriture moyenne. Voir note "readers". Aussi, les
vitesses de lecture et d'écriture concernent les requêtes fuse reçues. Cela
pourrait différer du débit sur le réseau, notamment dans le cas de ré-écriture
(comme par exemple avec encfs).
.RE
\fBAPI\fR: les routes ne sont affichées que si elles ont été utilisées au
moins pour un appel.
.RS
\fBN.Req:\fR nombre d'appels de cette route.
.PP
\fBAvg Time:\fR temps moyen des requêtes sur cette route.
.PP
\fBMax Time:\fR temps maximum des requêtes sur cette route.
.PP
\fBRetry:\fR nombre d'essais supplémentaire. De nouvelles tentatives d'appel
sont faites sur une route lorsque le serveur retourne : 'HTTP 429:
trop de requêtes'. Chaque tentative est faite avec un délai qui augmente.
Si ce compteur n'est pas à zéro, il est recommandé de réduire la charge sur
le montage.
.PP
\fBN.Err:\fR nombre d'erreurs.
.RE
\fBRefresh\fR: affiche le nombre de rafraîchissement de chaque catégorie,
respectivement : Triggered (déclenché par l'utilisateur), Timer, Polling, Write,
API, Erreur, Auto et un total. Le rafraîchissement par API et Write se limite à
la partie d'arborescence concernée, tandis que les autres catégories
rafraîchissent toute l'arborescence. Auto est utilisé au démarrage (lorsque
l'option --root est employée) et à la sortie (toujours).
.PP
\fBMemory\fR: affiche le nombre de malloc/free ainsi que la quantité de mémoire
concernée, et la différence (ce qui est couramment alloué). Le nombre de
contentions est affiché suivi du maximum d'itérations.
.PP
\fBLive streams\fR: affiche les fichiers en cours d'écriture ou dans le
processus de téléversement et les fichiers ouverts en lecture ou récemment
fermés avec un ticket de téléchargement encore valide. Les catégories écriture
et lecture ne sont affichées que si elles sont non vides. Le compte de chaque
catégorie est affiché sur la ligne de titre.
.RS
.PD 2v
.PP
\fBIMPORTANT:\fR quand le compteur de fichiers "write" affiche 0 et que la
section correspondante est vide ou ne montre que des fichiers de taille zéro,
cela signifie que tous les fichiers téléversés sont stockés sur le compte
1fichier.com, et il est sans risque de quitter le programme. Au contraire,
quand des fichiers sont présents sur la liste "write", quitter le programme
pourrait provoquer la perte de données si FTP est en mode "manuel",
comme expliqué dans la section "Écriture" en tête de cette page de manuel.
.PP
.PD 0.1v
\fBRef:\fR référence pour faire le lien avec les "writers" ou les lecteurs.
.PP
\fBSize:\fR taille du fichier (ou "offset" maximum en cours d'écriture).
.PP
\fBLeft:\fR temps restant avant que le ticket de téléchargement n'expire.
Une fois expiré, le fichier est retiré de la liste lorsqu'un autre fichier
est ouvert. Pour l'écriture, le temps ne fait de sens que pendant le processus
de stockage. L'estimation du temps restant avant la prochaine étape est alors
affiché.
.PP
\fBLnk:\fR nombre de liens actifs sur ce fichier : un pour chaque 'open' et
un pour chaque lecteur.
.PP
\fBEr:\fR affiche '\fBE\fR' s'il y a eu une erreur sur le fichier.
A partir de là, plus aucune opération n'est possible sur ce fichier.
Une tentative d'ouverture retournera 'accès refusé' jusqu'au prochain
rafraîchissement qui retirera le fichier de la liste. Pour les fichiers en
erreur d'écriture, seule leur suppression les retirera de la liste.
.PP
\fBN.Loc:\fR nombre de tickets de téléchargement ('locations') demandés
pour ce fichier.
.PP
\fBN.Stm:\fR nombre de 'streams' ouverts pour ce fichier. Chaque 'stream' est
une requête 'range' indépendante.
.PP
Pour l'écriture, ces deux items sont remplacés par l'étape dans le processus
de téléversement. Les étapes sont "Writing" (en cours d'écriture), "Wait_FTP"
(5 minutes d'attente pour déclencher le traitement FTP), "Wait_mv" ou "Wait_rm"
(selon que le fichier doive être déplacé/renommé ou supprimé), et l'étape finale
"Done". Les étapes peuvent être précédées de "\fBrm/\fR" si le fichier a été
supprimé pendant une des phases décrites précédemment.
.PP
\fBPath:\fR chemin initial du fichier. Note : la clé d'accès aux fichiers sur
le compte \fB1fichier\fR est l'URL, et non le chemin du fichier. Même si
le fichier est renommé ou déplacé, ouvrir le fichier ainsi déplacé utilisera
la même entrée, parce que l'URL ne change pas lorsqu'on déplace ou renomme un
fichier. Pour l'écriture, il s'agit du chemin cible du fichier. Note: si un
répertoire à l'intérieur de ce chemin est renommé, cela ne sera pas montré ici
mais le fichier sera bien placé au bon endroit à l'issue du processus de
téléversement.
.RE
.RE
.PD
.PP

.SH OPTIONS
Toutes les options peuvent être utilisées de la façon standard, ou à la manière
fuse avec \fB\-o\fR
.P
Exemple, pour régler le niveau de journalisation à DEBUG, les trois
méthodes ci-dessous sont équivalentes:
.EX
.RS
-l 7
--log-level=7
-o log-level=7
.RE
.EE
.PP
La forme avec \fB\-o\fR est surtout utile quand le montage est spécifié dans
le fichier \fI\,/etc/fstab\/\fR.
.SS "Options de 1fichierfs :"
.TP
\fB\-\-api\-key\fR=\fI\,CléAPI\/\fR
La Clé API du compte 1fichier.com.
.PD 0.1v
.PP
.RS
Cette méthode la plus simple pour spécifier la Clé API a un inconvénient :
la Clé API sera visible en clair via la commande \fBps\fR.
.PP
Si c'est un problème de sécurité dans la configuration où c'est utilisé,
voir une des méthodes alternatives ci-dessous.
.PD
.PP
Si la Clé API commence par \fB@\fR, c'est interprété comme le nom d'un fichier
(après retrait du \fB@\fR initial) qui contient la Clé API.
.PD 0.1v
.PP
Avec cette méthode, la Clé API n'est plus visible par la commande \fBps\fR,
mais elle est en clair dans le fichier spécifié.
La sécurité peut encore être raffinée avec la méthode suivante.
.PD
.PP
\fB@\fR tout seul signifie l'entrée standard : \fBstdin\fR.
.PD 0.1v
.PP
Cela permet, par exemple, d'utiliser un "pipe" avec un autre programme
qui déchiffrerait la Clé API.
.PD
.PP
En dernier ressort, si cette option n'est pas présente, la Clé API
sera demandée à l'utilisateur.
.RE
.TP
\fB\-l\fR \fB\-\-log\-level\fR=\fI\,N\/\fR
Niveau de verbosité. Par défaut: 4 (avertissement).
.PP
.RS
Les niveaux sont ceux de \fBsyslog\fR. Voir \fBman 3 syslog\fR.
.PP
Plus le niveau est élevé, plus \fB1fichierfs\fR sera verbeux.
Puisque \fB1fichierfs\fR n'utilise pas les niveaux \fBalerte\fR et
\fBurgence\fR, spécifier un \fBlog\-level\fR de 0 ou 1 rendra le programme
complètement silencieux.
.RE
.TP
\fB\-\-log\-file\fR=\fI\,chemin_du_fichier\/\fR
Le journal sera enregistré dans le fichier spécifié, au lieu de la sortie
d'erreur standard \fBstderr\fR (quand le programme est en premier plan) ou
le journal système (\fBsyslog\fR).
.PP
.RS
Cette option est vivement recommandée à haut niveau de verbosité, notamment
7 (DEBUG), car le programme émet alors un nombre extrêmement important de
messages qui noierait le journal système (\fBsyslog\fR).
.RE
.TP
\fB\-\-log\-size\fR=\fI\,size\/\fR Taille maximum du journal (en MO).
.PP
.RS
Après cette taille, le journal recommence au début du fichier. L'option est
ignorée quand le niveau \fI\,log-level\/\fR n'est pas 7 (DEBUG) ou si aucun
\fI\,log-file\/\fR n'est spécifié. Cette option n'existe que si l'exécutable
est compilé avec le drapeau DEBUG, sinon elle retourne "option inconnue".
.PP
.RE
.TP
\fB\-\-raw\-names\fR
Les noms lus sur le stockage ou passés à l'API ne sont pas traduits. Cela
limite le jeu de caractères utilisable car certains caractères sont interdits
par le serveur (cf supra).
.PP
.TP
\fB\-\-network\-wait\fR=\fI\,temps\/\fR
Par défaut: 60 (seconds)
.PD 0.1v
.PP
.RS
C'est la durée pendant laquelle attendre que le réseau soit prêt au
démarrage de \fB1fichierfs\fR. Si le réseau n'est pas prêt au bout du temps
spécifié, le programme se termine sans réaliser le montage. Un délai de zéro
signifie que l'initialisation échoue immédiatement si le réseau n'était
pas prêt.
.PP
C'est utile pour les distributions Linux récentes qui n'attendent plus le
réseau pour démarrer la session utilisateur. Si \fB1fichierfs\fR est
lancé au démarrage de session, il n'échouera pas dans ce cas, mais attendra
simplement le réseau (par défaut une minute) avant de réaliser le montage.
.PP
\fBNote :\fR ce comportement par défaut ressemble à l'option _netdev
dans \fB/etc/fstab\fR, car à l'évidence \fB1fichierfs\fR est bien un
montage réseau! Mais _netdev n'est pas adapté parce qu'il n'est pas
recommandé de faire un montage fuse en root. Néanmoins, c'est une bonne
idée de déclarer le montage \fB1fichierfs\fR dans \fB/etc/fstab\fR, mais
avec les options \fBnoauto\fR et \fBuser\fR. Ensuite, le montage peut être
fait au démarrage de session, ou plus tard par l'utilisateur, sans
privilège root. Dans ce cas l'option _netdev n'est pas passée depuis
\fB/etc/fstab\fR vers le montage explicite, et donc ne peut pas être
utilisée de façon fiable comme indice pour attendre ou pas.
.RE
.PD
.PP
.HP
\fB\-\-refresh\-file\fR=\fI\,nom_du_fichier\/\fR
.HP
\fB\-\-refresh\-hidden\fR
.TP
\fB\-\-refresh\-time\fR=\fI\,M\/\fR
Ces paramètres contrôlent comment l'arborescence complète est rafraîchie
depuis le serveur.
.PP
.RS
Indépendamment de ces trois options, après une opération d'écriture
les répertoires concernés (destinations de renommage ou lien dur, ...) sont
toujours rafraîchis. Un rafraîchissement global est fait systématiquement si un
fichier qui était sensé être présent a été effacé (HTTP 404). Cela peut
survenir si le fichier a été effacé depuis l'interface web pendant que
\fB1fichierfs\fR fonctionnait.
.PP
Si la lecture d'un fichier retourne une errer, les ouvertures suivantes du
même fichier échoueront avec 'accès refusé' jusqu'à ce qu'un rafraîchissement
soit fait (sur n'importe quel répertoire). Après ce rafraîchissement,
l'utilisateur peut essayer à nouveau de lire le fichier.
.PP
.B \-\-refresh\-file
affiche un fichier vide à la racine du \fI\,point_de_montage\/\fR.
.PD 0.1v
.PP
Ouvrir ce fichier déclenche le rafraîchissement.
.PP
Si \fI\,nom_du_fichier\/\fR est masqué par un fichier ou un répertoire existant
portant le même nom à la racine du compte 1fichier.com, un avertissement est
envoyé, et l'option \fB\-\-refresh\-file\fR est ignorée aussi longtemps que
le fichier ou répertoire qui masque \fI\,nom_du_fichier\/\fR n'est pas
supprimé ou renommé.
.PD
.PP
Avec \fB\-\-refresh\-hidden\fR, le fichier spécifié par l'option
\fB\-\-refresh\-file\fR ne sera pas affiché.
.PD 0.1v
.PP
Essayer de l'ouvrir retournera 'fichier inexistant' mais déclenchera
également le rafraîchissement.
.PP
Cette option est mieux adaptée à un rafraîchissement via la ligne de commande.
.PD
.PP
Sauf s'il est masqué, le \fB\-\-refresh\-file\fR, qu'il soit caché
(\fB\-\-refresh\-hidden\fR) ou pas, est protégé contre la suppression,
le lien, le renommage et l'écrasement en tant que destination d'un
lien ou renommage. De telles opérations retourneront : accès refusé.
.PP
\fB\-\-refresh\-time\fR  spécifie un temps \fI\,M\/\fR, en \fBminutes\fR,
après lequel les entrées de répertoires en cache seront oubliées. Une valeur
de 0 signifie pas de \-\-refresh\-time.
.RE
.TP
\fB\-\-no\-ssl\fR=\fI\,chemin\/\fR
Par défaut sur \fB1fichier.com\fR les téléchargements se font en SSL/TLS, sauf
si le paramètre du compte "Forcer le  téléchargement non SSL" a été coché ou
si le drapeau no_ssl a été changé pour un fichier par appel d'API. 
Indépendamment de ces réglages, spécifier cette option force la désactivation
de SSL/TLS pour toute l'arborescence sous \fI\,chemin\/\fR.
.PP
.RS
Cette option peut apparaître plusieurs fois pour spécifier différents
\fI\,chemins\/\fR.
.PP
L'écriture dans un \fI\,chemin\/\fR spécifié ainsi se fera sans chiffrement
des données.
.PP
Usages typiques : quand les fichiers et noms de fichiers sont déjà chiffrés,
lorsqu'une machine peu puissante est utilisée et que SSL/TLS est lent (au
détriment de la sécurité/vie privée), lorsqu'il s'agit de "fichiers publics"
(images ISO Linux, ...), etc...
.PD
.RE
.TP
\fB\-\-stat\-file\fR=\fI\,nom_du_fichier\/\fR
Fichier virtuel qui contient les statistiques en temps réel de
\fB1fichierfs\fR. Les mêmes règles que pour \fB\-\-refresh\-file\fR
s'appliquent. Voir la section plus haut pour le détail des statistiques.
Si l'option n'est pas précisée, les statistiques ne sont pas collectées.
Lorsque l'exécutable a été construit avec l'option NOSTATS=1 pour le rendre plus
léger, cette option n'est pas disponible et retournera une erreur.
.TP
\fB\-\-root\fR=\fI\,chemin\/\fR
Au lieu de monter l'intégralité du compte \fB1fichierfs\fR, ne monte que
le \fI\,chemin\/\fR distant spécifié. Le chemin doit exister. Monter un partage
est également possible.
.TP
\fB\-\-ftp\-user\fR=\fI\,nom\/\fR
Spécifie le \fI\,nom\/\fR d'utilisateur FTP à employer. Si l'option n'est pas
présente \fB1fichierfs\fR utilisera, le cas échéant, un compte FTP existant
pointant vers le bon répertoire, sinon un compte correspondant au modèle
aléatoire. Si aucun compte existant ne satisfait à ces conditions,
\fB1fichierfs\fR crée un nom raisonnablement unique à partir du modèle alétoire
incluant la nano-seconde de l'heure de démarrage et un préfixe par défaut.
.TP
\fB\-\-no-upload\fR
Désactive l'upload (écriture). Contrairement à -o ro, le renommage, suppression,
etc... sont toujours autorisés.
.TP
\fB\-\-dry\-run\fR
Simule une reprise sans effectuer réellement les opérations de renommage ou
suppression, mais en produisant seulement un journal. Les messages utiles
sont des avertissements et notifications, c'est pourquoi il est recommandé
d'utiliser cette option avec un niveau de journalisation de 5. Le système de
fichier n'est pas monté quand cette option est utilisée.
.TP
\fB\-\-resume\-delay\fR=\fI\,secondes\/\fR
Par défaut, \fB1fichierfs\fR ne nettoiera les informations de reprise cassées 
que si elles datent de plus de 27 heures. Cette durée tient compte du fait que
les fichiers sont conservés 24h sur les serveurs ftp, et du temps pour qu'un
fichier de 300Go (max autorisé) aparaisse. Cela affecte aussi la durée
de protection des fichiers dans le répertoire de téléversement.
.TP
\fB\-\-threads\fR=\fI\,nombre\/\fR
Par défaut, \fB1fichierfs\fR fonctionne un nombre de threads (fils d'exécution)
égal à la moitié des processeurs disponibles, avec un minimum de 1 et un
maximum de 8. Le paramètre permet de modifier cette valeur par défaut. Cependant
la valeur fournie sera changée éventuellement pour être comprise entre 1 et
le nombre total de processeurs disponibles, toujours avec un maximum de 8.

.SS "Options de curl utilisées par 1fichierfs (`man curl` pour plus de détail)"
.HP
\fB\-4\fR \fB\-\-ipv4\fR
.HP
\fB\-6\fR \fB\-\-ipv6\fR
.HP
\fB\-k\fR \fB\-\-insecure\fR
.TP
\fB   \-\-cacert\fR
.TP
\fB\-A\fR \fB\-\-user\-agent\fR
Le user agent par défaut est: \fB1fichierfs/1.9.5\fR
.PP
.RS
Avec \fB\-A\fR '' aucune entête user\-agent ne sera envoyée.
.RE
.SS "Options Générales :"
.TP
\fB\-o\fR opt,[opt...]
options de montage
.TP
\fB\-h\fR   \fB\-\-help\fR
affiche l'aide
.TP
\fB\-V\fR   \fB\-\-version\fR
affiche la version du programme
.SS "Options FUSE communes:"
Pour une liste complète des options fuse, voir la documentation fuse ou
.B 1ficherfs \-\-help
.TP
\fB\-d\fR   \fB\-o\fR debug
active la sortie debug (implique \fB\-f\fR)
.TP
\fB\-f\fR
reste au premier plan
.TP
\fB\-s\fR
désactive les opérations multi\-thread
.TP
\fB\-o\fR allow_other
autorise l'accès aux autres utilisateurs
.TP
\fB\-o\fR allow_root
autorise l'accès à l'utilisateur : root.
.TP
\fB\-o\fR auto_unmount
démontage automatique lorsque le processus se termine
.TP
\fB\-o\fR nonempty
autorise le montage sur un répertoire non vide
.TP
\fB\-o\fR fsname=NAME
positionne le nom du système de fichier (par défaut : \fB\1fichier.com\fR)
.TP
\fB\-o\fR subtype=NAME
positionne le nom du type de système de fichiers
(par défaut : \fB\1fichierfs\fR)
.TP
\fB\-o\fR kernel_cache
cache les fichiers dans le noyau
.TP
\fB\-o\fR [no]auto_cache
autorise la cache basée sur l'heure de modification [ou non]
.TP
\fB\-o\fR umask=M
positionne le masque de permissions (octal)
.TP
\fB\-o\fR uid=N
positionne l'utilisateur propriétaire
.TP
\fB\-o\fR gid=N
positionne le groupe propriétaire
.TP
\fB\-o\fR big_writes
autorise l'écriture de blocs supérieurs à 4k
.RS
.PD 0.1v
\fBNote :\fR specifier cette option est hautement recommendé quand
\fB1fichierfs\fR est utilisé pour l'écriture : cela peut économiser à peu
près la moitié du CPU (pendant les phases d'écriture).
.PD
.RE
.SH "EXEMPLES"
.TP
\fB$ 1fichierfs ~/1fichier\fR
Ça suffit ! Monte le stockage distant sur le répertoire local \fB1fichier\fR
du "home" de l'utilisateur. La Clé API est demandée à l'utilisateur.
.TP
\fB$ 1fichierfs --api-key=@~/.1fichier.key --refresh-time=10 ~/1fichier\fR
Monte en utilisant la Clé API contenue dans le fichier ~/.1fichier.key
.PD 0.1v
.PP
.RS
L'arborescence locale sera synchronisée avec le serveur si elle n'a pas
été rafraîchie durant les 10 dernières minutes.
.RE
.PD
.TP
\fB1fichierfs /home/user/1fichier fuse api-key=@/home/user/.1fichier.key,refresh-time=10,user,noauto 0 0\fR
Même chose que ci-dessus, mais adapté pour le fichier \fI\,/etc/fstab\/\fR
.PD 0.1v
.PP
.RS
L'utilisateur peut ainsi monter dans son "home" le répertoire \fB1fichier\fR
\fI\,à la demande\/\fR, en lançant une commande de montage sans privilège,
ou via un explorateur de fichier tel que Nemo ou Nautilus, par un simple
clic sur le répertoire.
.RE
.PD
.SH "AUTEURS"
Écrit et maintenu par Alain Bénédetti.
.SH "DÉCHARGE DE RESPONSABILITÉ"
L'auteur n'est en aucune façon affilié à la société qui gère le
service de stockage en ligne \fB\1fichier.com\fR.
.PP
Ce travail n'est pas un pilote "officiel" délivré par \fB\1fichier.com\fR,
il est fourni seulement dans l'espoir qu'il soit utile à quelqu'un.
.SH "RAPPORTS DE BUGS"
Les rapports bug peuvent être postés sur :
https://gitlab.com/BylonAkila/astreamfs
.PP
En français, également ici :
https://forum.ubuntu-fr.org/viewtopic.php?pid=22032052
.SH "COPYRIGHT"
Copyright © 2018-2024 Alain Bénédetti.
.PP
License GPLv3+: GNU GPL version 3 or suivante <http://gnu.org/licenses/gpl.html>.
.PP
Ce programme est un logiciel libre; vous pouvez le redistribuer ou le modifier
suivant les termes de la GNU General Public License telle que publiée par la
Free Software Foundation, soit la version 3 de la Licence, soit (à votre gré)
toute version ultérieure.
.PP
Ce programme est distribué dans l’espoir qu’il sera utile, mais SANS AUCUNE
GARANTIE : sans même la garantie implicite de COMMERCIALISABILITÉ
ni d’ADÉQUATION À UN OBJECTIF PARTICULIER. Consultez la GNU
General Public License pour plus de détails.
.SH "VOIR AUSSI"
\fBsyslog\fR(3) \fBastreamfs\fR(1) \fBfusermount\fR(1)
\fBfuse\fR(8) \fBmount\fR(8)
